\section*{Abstract}
Within the company codecentric AG the old process for document handling should be replaced through a new one with a contract management system. Together with the restructuring the electronic signature should be introduced in the company. This development is done, because there are currently a lot of problems like too much manual work within the signing process and document processing or non-fulfillment of the old signing guideline. \newline
With the new process, targets like satisfying of the new signing guideline by all employees of the company and reducing manual work and paper usage in the office should be reached. The development of a complete contract management system will not fit the time frame of the project, therefore the focus was on introducing the electronic signature at the company. To satisfy legal aspects a research was made about electronic signature, which is legally accepted for over twenty years. After clarifying the legal situation a research was made for systems that can be used for the new process. \newline
Due to external circumstances it was not possible to develop a complete system that combines the current document storage with the signing system. Therefore, a prototype development is made to test the new process. In the future, the prototype will be presented to other potential customers. 

\section*{Zusammenfassung}
Bei der Firma codecentric AG soll die Dokumentenverwaltung ersetzt werden durch einen neuen Prozess in Verbindung mit der Nutzung eines Vertragverwaltungs System. Zusammen mit der Umstrukturierung soll die elektronische Unterschrift im Unternehmen eingeführt werden. Diese Entwicklung wird gemacht, damit aktuell existierende Probleme wie zu viel manuelle Arbeit oder die häufige Nichteinhaltung der Unterschriftenrichtlinie behoben werden können. \newline
Mit dem neuen Prozess sollen unter anderem folgende Ziele erreicht werden: Einhaltung der neuen Unterschriftenrichlinie von allen Angestellten und eine Reduzierung sowohl der manuellen Arbeit, die ausgefühert werden muss für die Dokumentenverwaltung, als auch die Papiernutzung durch Digitalisierung. Aufgrund der Tatsache, dass ein komplettes Vertragverwaltungs System in der vorgegebenen Zeit nicht erstellt werden kann, ist der Fokus auf das elektronische Signieren von Dokumenten gelegt. Dafür werden zwei Recherchen gemacht: eine über die aktuelle legale Lage der elektronischen Unterschrift, welche schon seit über zwanzig Jahre rechtlich anerkannt ist, und über Systeme, die schon online die elektronische Unterschrift anbieten. \newline
Aufgrund von äußeren Umständen war es nicht möglich ein System zu entwickeln, dass die aktuelle Dokumentenspeicherung des Unternehmens mit dem Signier System. Stattdessen wird ein Prototyp entwickelt um den neuen Prozess und dessen Effizienz zu testen und es in der Zukunft potentiellen Kunden vorzustellen.